\section{Objetivos}

Los objetivos de este módulo son:
\vspace{-0,4 cm}
\begin{itemize}
	\item Nociones básicas de VRP: utilidad, tipos
	\item Introducir modelos de optimización
	\item Justificar su uso mediante casos reales
	\item Presentar sus bondades
	\item Funcionalidades extra derivadas de su utilización: análisis de robustez
\end{itemize}

\vspace{1 cm}

\section{Introducción}
El módulo de distribución logística trata un problema de enrutamiento de vehículos.

El módulo cuenta con un caso práctico de gestión de rutas con depósito único y restricción de capacidad. Su resolución permite conocer cuál es la forma más eficiente de distribución de mercancía de una empresa durante un mes, siendo conocida la demanda de sus clientes.
\vspace{0.05 cm}

\textbf{Estructura del problema:} 
\vspace{-0.4 cm}
\begin{itemize}
	\item \underline{Problema inicial:} hay restricción de capacidad de los vehículos (CVRP)
	\item \underline{Ampliación del problema:}
		\begin{itemize}
			\item [--] Posibilidad de alquilar vehículos de mayor capacidad de carga
			\item [--] CVRP + posibilidad de subcontratar parte de los envíos
		\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Nota.} Este ejercicio podría plantearse como:
\vspace{-0.4 cm}
\begin{itemize}
	\item [--] un problema independiente
	\item [--] una continuación del módulo de \textit{Planificación de la producción} (ver)
\end{itemize}
En caso de que se plantee como una continuación, podría sugerirse como el siguiente paso a seguir tras la decisión de cómo debe organizarse la producción (tal como se obtiene en el módulo de \textit{Planificación de la producción}). El problema resuelve cómo debería gestionarse la distribución de la demanda especificada en dicho módulo, durante el mes de enero.

\textbf{Nota.} Lo expuesto a continuación considera el módulo de VRP como independiente.

\textbf{Nota.} Cabe resaltar que el caso práctico planteado a continuación es una simplificación acentuada de un problema real. Esto debe transmitirse igualmente a los alumnos del curso en cuestión.


\vspace{1 cm}
\section{Enunciado del problema inicial}

La empresa en cuestión, METAL S.A., se dedica a la fabricación de piezas metálicas. Una vez fabricadas, debe repartirlas a sus respectivos clientes.

Para la fabricación de las piezas, dispone de dos plantas, \textit{Pl1} y \textit{Pl2}, donde se pueden producir hasta cuatro tipos distintos de productos, \textit{P1}, \textit{P2}, \textit{P3} y \textit{P4}. Tras fabricar estos productos, se envían a un almacén central, \textit{D}, situado en Toledo. Desde dicho almacén se gestiona su distribución a los clientes finales.

\vspace{0.1 cm}
\renewcommand{\figurename}{\textit{Tabla}}

Las siguientes subsecciones detallan los elementos del problema planteado.


\subsection{Clientes}
\textbf{Datos conocidos:} situación, demanda y distancias. 
\vspace{-0.3 cm}
\begin{itemize}
	\item \underline{Situación:} la empresa cuenta con doce clientes repartidos por toda España, a los que debe abastecer. (Ver pestaña clientes de \textit{guion\_profesor.xlsx}).
	
	\item \underline{Demanda:} el objetivo del problema es decidir cómo debe distribuirse la mercancía correspondiente a la demanda de los clientes durante el mes de enero (coincide con la expuesta en el caso METAL S.A. del módulo \textit{Planificación de la producción}). (Ver pestaña clientes de \textit{guion\_profesor.xlsx}).

	\item \underline{Distancias:} se conocen las distancias  almacén-cliente y cliente-cliente. (Ver pestaña distancias de \textit{guion\_profesor.xlsx}).

\end{itemize}


\subsection{Capacidad de transporte}
\textbf{Datos conocidos:} capacidad de los vehículos.
\vspace{-0.3 cm}
\begin{itemize}
	\item La empresa cuenta con vehículos con capacidad de 33.000 unidades
	\item Todos los vehículos parten del depósito, visitan a un número de clientes y vuelven al depósito.
\end{itemize}
\textbf{Nota:} 
Se puede considerar que el tamaño y el peso de los cuatro productos (\textit{P1}, \textit{P2}, \textit{P3} y \textit{P4}) es similar, pues éstos únicamente difieren  en la apariencia exterior (color, brillo...). Por ello, la capacidad de los vehículos utilizados se mide en número de unidades que pueden transportar.


\subsection{Coste de transporte}
\textbf{Datos conocidos:} costes fijos y costes variables.
\vspace{-0.3 cm}
\begin{itemize}
	\item \underline{Costes fijos:} cada vehículo utilizado debe ser inspeccionado antes de salir del almacén, para asegurar que está en las condiciones correctas para realizar el correspondiente trayecto. Coste fijo imputado únicamente a los vehículos utilizados. (Ver pestaña vehículos de \textit{guion\_profesor.xlsx}).
	\item \underline{Costes variables:} función de la distancia recorrida por cada vehículo, dado por el correspondiente gasto de combustible (diésel). (Ver pestaña vehículos de \textit{guion\_profesor.xlsx}).
\end{itemize}

\vspace{0.7cm}


\section{Enunciado del problema ampliado}
Esta ampliación analiza dos estrategias nuevas y las comparas con el problema inicial, en términos de costes.

\textbf{Estrategias:}
\vspace{-0.3 cm}
\begin{itemize}
	\item Alquilar vehículos de mayor capacidad, disminuyendo el número de trayectos realizados.
	\item Subcontratar los envíos a parte de los clientes, atendiendo a los restantes de forma interna.
	
\end{itemize}



\renewcommand{\figurename}{\textit{Tabla}}

\subsection{Incremento de la capacidad máxima}
\textbf{Datos conocidos:} capacidad vehículos, costes fijos y costes variables.
\vspace{-0.3 cm}
\begin{itemize}
	\item \underline{Capacidad:} los vehículos alquilados tienen una capacidad de 44.000 unidades (11.000 unidades superior).
	\item \underline{Costes fijos:} coste del alquiler de cada vehículo a la empresa externa (estos vehículos no necesitan pasar la inspección previa). (Ver pestaña ampliación capacidad de \textit{guion\_profesor.xlsx}).
	\item \underline{Costes variables:} el aumento de capacidad, supone un aumento de consumo de combustible.(Ver pestaña ampliación capacidad de \textit{guion\_profesor.xlsx}).
\end{itemize}


\subsection{Subcontratación}
\textbf{Datos conocidos:} capacidad máxima de subcontratación, costes fijos y costes variables.
\vspace{-0.3 cm}
\begin{itemize}
	\item \underline{Capacidad máxima de subcontratación:} la empresa subcontratada sólo permite subcontratar 22.000 unidades.
	\item \underline{Costes fijos:} pago a la empresa subcontratada por ofrecer la posibilidad de subcontratar (Ver pestaña subcontratación  de \textit{guion\_profesor.xlsx}).
	\item \underline{Costes variables:} función de la distancia entre el almacén y el cliente subcontratado.(Ver pestaña subcontratación de \textit{guion\_profesor.xlsx}).
\end{itemize}

\vspace{1 cm}
\section{Resolución mediante AIMMS}
 Al abrir AIMMS, se debe elegir si se quiere visualizar la interfaz en pantalla pequeña o grande, es la misma ventana pero a distinto tamaño.


\textbf{Iconos barra superior (de izquierda a derecha): }
\vspace{-0.4 cm}
\begin{figure}[H]
	\raggedright
	\includegraphics[width=3.5 cm]{iconos.jpg}	
\end{figure}

\vspace{-0.9 cm}
\begin{itemize}
	\item Carga de datos.
	\item Visualización de datos de entrada.
	\item (Play) Resolución.
	\item Visualización de datos de salida.
	\item (Plus) Resolución de la tarea final con los nuevos clientes.
\end{itemize}

\textbf{Funcionamiento general: }	
\vspace{-0.4 cm }
\begin{enumerate}
	\item Se cargan los datos.
	\item Se elige el tipo de estrategia que se quiere seguir:
	\begin{itemize}
		\item [--] carga única + distribución interna
		\item [--] carga única + posibilidad de subcontratar
		\item [--] posibilidad de ampliar carga
	\end{itemize}
	\item Se resuelve el modelo, obteniendo las rutas que deben seguir los vehículos, así como el coste de la estrategia
\end{enumerate}


\textbf{Nota para posibilidad de subcontratar.} La idea es que el usuario pulse el botón de "\textit{Elegir clientes subcontratados}" , y vaya probando cuál es el conjunto de clientes subcontratados que reporta menor coste. Una vez elegidos los clientes, se obtendrán las rutas tras pulsar el botón "\textit{Resolver}", situado debajo de la tabla de los clientes subcontratados. Posteriormente, pulsando en el botón de \textit{"Solución óptima"}, compararán sus soluciones con la que proporciona el modelo.
\vspace{0.7 cm}
\section{Tareas }
\subsection{Tareas iniciales}
El objetivo de estas tareas es que el alumno pruebe a resolver el problema planteado de manera "manual", mediante el uso de un fichero Excel, antes de utilizar el software AIMMS para resolver el modelo. 

\textbf{Estructura:}

Contiene documentos de tipo:
\vspace{-0.4 cm}
\begin{itemize}
	\item .pdf en el que se expone el problema, y cómo se debe abordar.
	\item .xlsx en el que se aportan los datos del problema, y a través del cual se pueden ir probando distintas estrategias, obteniendo el coste de las mismas.
\end{itemize}

El alumno recibirá los dos documentos (.pdf, .xlsx) con el mismo nombre de forma conjunta. 

Los archivos que incluyen la etiqueta \textit{\_alum} son los que recibirá el alumno, mientras que los que incluyen la etiqueta \textit{\_prof} están destinados al instructor, conteniendo la resolución de la tarea a la que hacen referencia. 

\textbf{Nota.} Antes de enviar la tarea al alumno, es conveniente eliminar la etiqueta \textit{\_alum} del nombre del archivo correspondiente. El propósito de las etiquetas es simplemente poder localizar los archivos rápidamente dentro de cada carpeta.

\vspace{0.4 cm}

\textbf{Contenido}
\vspace{-0.4 cm}
\begin{itemize}
	\item \textit{t\_i\_01\_alum:} el alumno debe tratar de encontrar "manualmente" la mejor solución de rutas que permiten satisfacer toda la demanda de forma interna.
	\item \textit{t\_i\_02\_alum:} el alumno debe estudiar si las soluciones obtenidas cuando se permite subcontratar o ampliar la capacidad mejoran la obtenida en \textit{t\_i\_01\_alum}.
	\item \textit{t\_i\_unica:} aúna las tareas \textit{t\_i\_01\_alum} y \textit{t\_i\_02\_alum} en una única tarea.
\end{itemize}
\textbf{¿Qué mandar?:}
\vspace{-0.4 cm}
\begin{itemize}
	\item Si se quiere mandar una única tarea, mandar \textit{"t\_i\_unica"}
	\item Si se quieren mandar dos tareas, relacionadas, en orden creciente de dificultad, mandar \textit{"t\_i\_01\_alum"} y posteriormente \textit{"t\_i\_02\_alum"}. Es necesario haber realizado la 1 para hacer la 2. 
\end{itemize}







